衞署加強準備及應變 與伊波拉新沙士列同級 防登革熱變風土病

衞署加強準備及應變
與伊波拉新沙士列同級 防登革熱變風土病

政府的滅蚊工作包括於鄰近民居的樹木茂盛地點以霧化處理方法，殺滅成蚊。李思潁攝

【本報訊】天氣漸暖，蚊子容易滋生並可能傳播登革熱，去年長洲及獅子山公園更曾經爆發疫情，產生29宗本地個案。為更迅速應對登革熱爆發，衞生署公佈登革熱準備及應變計劃，設三個應變級別，與伊波拉病毒及新沙士等疾病的應變級別一致。按照不同應變等級，政府會成立督導委員，最高級別時更會由行政長官擔任主席。政府期望可藉應變計劃協調不同政府部門和相關機構，防止登革熱成為本港風土病。

記者：何家朗 李思潁

新型捕蚊器（右）主要幫助控制成蚊及其幼蟲數量，有別於誘蚊產卵器（左）着重監察。

三個應變級別包括戒備、嚴重及緊急級別，參考伊波拉病毒病及中東呼吸綜合症（新沙士）等嚴重疾病的應變級別而制訂，分別於出現三宗本地登革熱個案、10宗本地登革熱個案及出現全港性本地傳播時啟動。當啟動嚴重及緊急級別時，政府會成立督導委員會，分別由食衞局局長及行政長官擔任主席，負責統籌和督導應變工作。

引入新型捕蚊器

應變計劃訂明多個政策局及政府部門在不同級別下的應變措施，包括教育局及食環署等，並建議定期進行演習及修訂計劃。其中衞生署及醫管局負責隔離發燒登革熱患者，安排無蚊環境接受治療。政府期望應變計劃能提供應變系統框架，協調不同政府部門和相關機構，按機制採取行動，以減低登革熱對本港公共衞生的影響，並防止登革熱成為本港的風土病。

針對蚊患，食環署將引入荷蘭製新型捕蚊器，利用能干擾蚊子幼蟲成長的吡丙醚藥粉，當雌蚊在捕蚊器內產卵後，藥力會令幼蟲無法成長為成蚊，而雌蚊則會將藥粉帶到其他水面，抑制更多幼蟲成長。藥粉含有能感染雌蚊的真菌，令其在三至五日內死亡。食環署防治蟲鼠主任主管李明偉表示，新型捕蚊器屬防控措施，有助控制成蚊及其幼蟲數量，目前已在實驗室進行基本測試並有初步成效，將於下月進行為期兩至三個月的實地測試，預計選址較偏僻及多草叢的地方。

登革熱可由白紋伊蚊傳播，當人被帶有登革熱病毒的雌蚊叮咬後，便可能受感染。首次感染登革熱的患者，病情較輕微且能自行痊癒，但若再度感染則可能引發更嚴重病情，甚至可致命。截至本月11日，本港今年共錄得39宗個案，均為外地傳入，數量屬1997年以來同期最高。

上一則
上一則
澳門立會主席賀一誠選特首

下一則
下一則
尋芳伯中伏 反擒男賊